\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{\textit{Python}}
\textit{Python} adalah bahasa pemrograman yang bersifat \textit{open source}. Bahasa pemrograman ini dioptimalisasikan untuk \textit{software quality, developer roductivity, program portability,} dan \textit{component integration} \cite{ronan2018openensembles}. \textit{Python} telah digunakan untuk mengembangkan berbagai macam perangkat lunak, seperti \textit{internet scripting, systems programming, user interfaces, product customization, numberic programming} dll. \textit{Python} saat ini telah menduduki posisi 4 atau 5 bahasa pemrograman paling sering digunakan di seluruh dunia \cite{Sheshasayee2016ASO}.
\par
Bahasa pemrograman \textit{Python} memiliki beberapa fitur yang dapat digunakan oleh pengembang perangkat lunak. Berikut adalah beberapa fitur yang ada pada bahasa pemrograman \textit{Python} \cite{Sheshasayee2016ASO}:
\begin{enumerate}
    \item Multi \textit{Paradigm Design}
    \item \textit{Open Source}
    \item \textit{Simplicity}
    \item \textit{Library Support}
    \item \textit{Portability}
    \item \textit{Extendable}
    \item \textit{Scalability}
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Safety}}
Keselamatan kerja adalah keselamatan yang berkaitan dengan mesin, pesawat, alat kerja, bahan dan proses pengolahannya, landasan tempat kerja dan lingkungannya serta cara-cara melakukan pekerjaan \cite{ren2015application}. Keselamatan dan kesehatan kerja (K3) difilosofikan sebagai suatu pemikiran dan upaya untuk menjamin keutuhan dan kesempurnaan baik jasmani maupun rohani tenaga kerja pada khususnya dan manusia pada umumnya \cite{shoji2016pdca}, hasil karya dan budayanya menuju masyarakat makmur dan sejahtera. Sedangkan pengertian secara keilmuan adalah suatu ilmu pengetahuan dan penerapannya dalam usaha mencegah kemungkinan terjadinya kecelakaan dan penyakit akibat kerja \cite{belinchon2017integration}. Keselamatan dan kesehatan kerja (K3) tidak dapat dipisahkan dengan proses produksi baik jasa maupun industri. Perkembangan pembangunan setelah Indonesia merdeka menimbulkan konsekuensi meningkatkan intensitas kerja yang mengakibatkan pula meningkatnya resiko kecelakaan di lingkungan kerja \cite{kani2013keselamatan}.
\par
Keselamatan dan kesehatan kerja diselenggarakan karena tiga alasan pokok, yaitu \cite{darmastuti2010pelaksanaan}:
\begin{enumerate}
    \item Moral. Para pengusaha menyelenggarakan upaya pencegahan kecelakaan dan penyakit kerja pertama sekali semata-mata atas dasar kemanusiaan. Mereka melakukan hal itu untuk memperingan penderitaan karyawan dan keluarganya yang mengalami kecelakaan dan penyakit akibat kerja \cite{indriyani2016analisis}.
    \item Hukum. Dewasa ini, terdapat berbagai peraturan perundang-undangan yang mengatur ikhwal keselamatan dan kesehatan kerja, dan hukuman terhadap pihak-pihak yang melanggar ditetapkan cukup berat. Berdasarkan peraturan perundang-undangan itu, perusahaan dapat dikenakan denda, dan para supervisor dapat ditahan apabila ternyata bertanggungjawab atas kecelakaan dan penyakit fatal \cite{handayani2014analisis}.
    \item Ekonomi. Adanya alasan ekonomi karena biaya yang dipikul perusahaan dapat jadi cukup tinggi sekalipun kecelakaan dan penyakit yang terjadi kecil saja. Asuransi kompensasi karyawan ditujukan untuk member ganti rugi kepada pegawai yang mengalami kecelakaan dan penyakit akibat kerja.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Safety Officer}}
Berdasarkan hasil penelitian bahwa persepsi terhadap keberadaan dari \textit{safety officer} sebagai pelaksana pengawasan terhadap penerapan SOP di perusahaan sudah baik dan memberikan pengaruh terhadap praktikum informan utama untuk bekerja sesuai aspek K3 \cite{sanorlam2017integrated}. Walaupun terkadang masih ada sebagian dari informan utama yang kembali mengabaikan aspek K3 setelah pihak \textit{safety officer} tidak lagi melakukan pengawasan terhadap pekerjaan yang dilakukan di tempat tersebut \cite{manik2018analisis}.

\section{Metode Yang Digunakan}
\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
Teknik pengumpulan data merupakan langkah yang paling strategis dalam penelitian \cite{agusti2013pengaruh}, karena tujuan utama dari penelitian adalah mengumpulkan data \cite{pane2018qualitative}. Teknik pengumpulan data bisa dilakukan dengan beberapa cara seperti \cite{ningsih2014analisis}:
\begin{enumerate}
    \item Wawancara merupakan suatu kegiatan yang dilakukan untuk memperoleh informasi mengenai suatu objek. Wawancara biasanya berpedoman pada kuesioner terstruktur yaitu Teknik pengumpulan data yang dilakukan dengan cara memberi seperangkat pertanyaan baik pertanyaan tertutup maupun pertanyaan terbuka secara tertulis kepada responden untuk dijawab \cite{haryati2012research}.
    \item Observasi merupakan suatu proses yang kompleks, suatu proses yang tersusun dari berbagai proses biologis dan psikologis. Dua di antara yang terpenting adalah proses-proses pengamatan dan ingatan \cite{ong2014analisis}.
    \item Studi Pustaka atau studi literatur digunakan untuk memperoleh informasi mengenai penelitian yang dilakukan dengan berpedoman pada buku – buku maupun jurnal – jurnal yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan \cite{kasenda2013kompensasi}.
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Prototype}}
\subsubsection{Pengertian Metode \textit{Prototype}}
Proses pengembangan sistem seringkali menggunakan pendekatan \textit{prototipe (prototyping)}. Metode ini sangat baik digunakan untuk menyelesesaikan masalah kesalahpahaman antara user dan analis yang timbul akibat user tidak mampu mendefinisikan secara jelas kebutuhannya \cite{shao2010application}. 
\par
\textit{Prototyping} adalah pengembangan yang cepat dan pengujian terhadap model kerja (prototipe) dari aplikasi baru melalui proses interaksi dan berulang-ulang yang biasa digunakan ahli sistem informasi dan ahli bisnis. \textit{Prototyping} disebut juga desain aplikasi cepat (\textit{Rapid Application Design/RAD}) karena menyederhanakan dan mempercepat desain sistem \cite{ronan2018openensembles}.
\par
Sebagian user kesulitan mengungkapkan keinginannya untuk mendapatkan aplikasi yang sesuai dengan kebutuhannya \cite{nazri2012perancangan}. Kesulitan ini yang perlu diselesaikan oleh analis dengan memahami kebutuhan user dan menerjemahkannya ke dalam bentuk model (\textit{prototipe}). Model ini selanjutnya diperbaiki secara terus menerus sampai sesuai dengan kebutuhan user.
\subsubsection{Kelebihan dan Kekurangan}
Keunggulan \textit{prototyping} adalah \cite{shao2010application}:
\begin{enumerate}
    \item Adanya komunikasi yang baik antara pengembang dan pelanggan.
    \item Pengembang dapat bekerja lebih baik dalam menentukan kebutuhan pelanggan.
    \item Pelanggan berperan aktif dalam pengembangan sistem.
    \item Lebih menghemat waktu dalam pengembangan sistem.
    \item Penerapan menjadi lebih mudah karena pemakai mengetahui apa yang diharapkannya.
\end{enumerate}
Sedangkan kelemahan \textit{prototyping} adalah:
\begin{enumerate}
    \item Pelanggan tidak melihat bahwa perangkat lunak belum mencerminkan kualitas perangkat lunak secara keseluruhan dan belum memikirkan peneliharaan dalam jangka waktu yang lama.
    \item Pengembang biasanya ingin cepat menyelesaikan proyek sehingga menggunakan algoritma dan bahasa pemrograman sederhana.
    \item Hubungan pelanggan dengan komputer mungkin tidak menggambarkan teknik perancangan yang baik.
\end{enumerate}

\subsubsection{Bentuk \textit{Prototype}}
Berdasarkan karakteristiknya \textit{prototipe} sebuah sistem dapat berupa \textit{low fidelity} dan \textit{high fidelity}. \textit{Fidelity} mengacu kepada tingkat kerincian sebuah sistem.  \textit{Low fidelity prototype} tidak terlalu rinci menggambarkan sistem. Karakteristik dari \textit{low fidelity prototype} adalah mempunyai fungsi atau interaksi yang terbatas, lebih menggambarkan kosep perancangan dan layout dibandingkan dengan model interaksi, tidak memperlihatkan secara rinci operasional sistem, mendemostrasikan secara umum \textit{feel and look} dari antarmuka pengguna dan hanya menggambarkan konsep pendekatan secara umum \cite{purnomo2017model}.
\par
\textit{High fidelity protoype} lebih rinci menggambarkan sistem. \textit{Prototipe} ini mempunyai interaksi penuh dengan pengguna dimana pengguna dapat memasukkan data dan berinteraksi dengan dengan sistem, mewakili fungsi-fungsi inti sehingga dapat mensimulasikan sebagian besar fungsi dari sistem akhir dan mempunyai penampilan yang sangat mirip dengan produk sebenarnya \cite{susanto2016perbandingan}.
\par
Fitur yang akan diimplementasikan pada prototipe sistem dapat dibatasi dengan teknik vertikal atau horizontal. \textit{Vertical prototype} mengandung fungsi yang detail tetapi hanya untuk beberapa fitur terpilih, tidak pada keseluruhan fitur sistem. Horizontal \textit{prototype} mencakup seluruh fitur antarmuka pengguna namun tanpa fungsi pokok hanya berupa simulasi dan belum dapat digunakan untuk melakukan pekerjaan yang sebenarnya \cite{prashanth2017research}.

\subsection{\textit{Clustering}}
Proses pengelompokan sekumpulan obyek kedalam kelas-kelas obyek yang sama disebut \textit{clustering}/pengelompokan \cite{singh2017proportional}. Pengklasteran merupakan satu dari sekian banyak fungsi proses data mining untuk menemukan kelompok atau identifikasi kelompok objek yang hampir sama. Analisis kluster (\textit{Clustering}) merupakan usaha untuk mengidentifikasi kelompok obyek yang mirip-mirip dan membantu menemukan pola penyebaran dan pola hubungan dalam sekumpulan data yang besar. Hal penting dalam proses pengklasteran adalah menyatakan sekumpulan pola ke kelompok yang sesuai yang berguna untuk menemukan kesamaan dan perbedaan sehingga dapat menghasilkan kesimpulan yang berharga.

\subsection{Algoritma \textit{K-Means}}
\textit{K-Means Clustering} adalah pengelompokan data dimana data. Dalam \textit{K-Means Clustering} ada K dimana K adalah jumlah data atau jumlah konstanta. Berarti adalah nilai rata-rata dari kelompok data yang didefinisikan sebagai \textit{Cluster}. Jadi \textit{K-Means} adalah metode untuk menganalisa data atau disebut metode data mining dimana cara pemodelan data ini tanpa menggunakan metode supervise atau unsupervised dan K-Means adalah metode untuk mengelompokkan data dengan menggunakan sistem partisi. Metode \textit{K-Means} memecah sejumlah besar data dalam kelompok, dan datanya memiliki karakteristik yang sama seperti data lainnya \cite{jain2010data}.
\par
Pengelompokan data adalah tugas dari data mining yang mempartisi dataset ke dalam kelompok terpisah yang disebut cluster dengan memaksimalkan kesamaan hasil pada setiap cluster. Euclidean jarak dan kemiripan kosinus \cite{singh2017proportional} kemiripan adalah beberapa matriks yang akan digunakan untuk kesamaan antara objek dalam cluster. K-Means \cite{macqueen1967some} adalah algoritma yang digunakan \cite{gheid2016efficient} untuk menghasilkan k cluster dari kumpulan kumpulan data dengan cara sederhana. Algoritma1 adalah penjelasan tentang implementasi k-means \cite{santosa2007data}.
\par
Algoritma 1: \textit{K-Means Clustering}
\begin{enumerate}
    \item Secara acak pilih k \textit{cluster centers} {c1, ... ck}.
    \item Ulangi
    \item Setel setiap entitas data ke \textit{cluster} terdekat pusat ci.
    \item Ganti pusat klaster dengan rata-rata \textit{cluster} i.
    \item Sampai \textit{cluster center} tidak berubah. [38]
\end{enumerate}
\par
Rumus algoritma \textit{K-Means} \ref{eq:1} \cite{macqueen1967some}
\par
\begin{equation}\label{eq:1}
  d(X_j,C_j) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (X_j - C_j)^2}   
\end{equation}
\par
Keterangan
\begin{enumerate}
    \item d = jarak
    \item j = jumlah data
    \item c = centroid
    \item x = data
    \item c = centroid
\end{enumerate}

\par
Langkah-langkah melakukan \textit{Clustering} dengan metode \textit{K-Means} adalah sebagai berikut: \cite{awangga2018k}
\begin{enumerate}
    \item Pilih jumlah \textit{cluster} k.
    \item Inisialisasi k pusat \textit{cluster} ini bisa dilakukan dengan berbagai cara. Namun yang paling sering dilakukan adalah dengan cara random. Pusat-pusat \textit{cluster} diberi nilai awal dengan angka angka \textit{random},
    \item Alokasikan semua data/objek ke \textit{cluster} terdekat. Kedekatan dua objek ditentukan berdasarkan jarak kedua objek tersebut. Demikian juga kedekatan suatu data ke \textit{cluster} tertentu ditentukan jarak antara data dengan pusat \textit{cluster}. Dalam tahap ini perlu dihitung jarak tiap data ke tiap pusat \textit{cluster}. Jarak paling antara satu data dengan satu \textit{cluster} tertentu akan menentukan suatu data masuk dalam cluster mana. Untuk menghiutng jarak semua data ke setiap tiitk pusat cluster dapat menggunakan teori jarak \textit{Euclidean Distance} yang dirumuskan sebagai berikut \ref{eq:2}:
\par
\begin{equation}\label{eq:2}
D(i,j) = \sqrt{(X_{1i} - X_{1j})^2 + (X_{2i} - X_{2j})^2 + ... + (X_{ki} - X_{kj})^2} 
\end{equation}
\par
Keeterangan:
\begin{enumerate}
    \item D i j = Jarak data ke i ke pusat cluster j
    \item X ki = Data ke i pada atribut data ke k
    \item X kj = Titik pusat ke j pada atribut ke k
\end{enumerate}
    \item Hitung kembali pusat \textit{cluster} dengan keanggotaan \textit{cluster} yang sekarang. Pusat \textit{cluster} adalah rata-rata dari semua data/ objek dalam \textit{cluster} tertentu. Jika dikehendaki bisa juga menggunakan \textit{median} dari \textit{cluster} tersebut. Jadi ratarata (\textit{mean}) bukan satu-satunya ukuran yang bisa dipakai.
    \item Tugaskan lagi setiap objek memakai pusat \textit{cluster} yang baru. Jika pusat \textit{cluster} tidak berubah lagi maka proses \textit{clustering} selesai. Atau, kembali ke langkah nomor 3 sampai pusat \textit{cluster} tidak berubah lagi.
\end{enumerate}
\section{Tinjauan Pustaka}
\begin{enumerate}
    \item Yingying Lv Jianlong Shao, Yanqing Ye dengan judul penelitian "\textit{Application of Prototype Method to Creative Design of Basic Training in Student Cultivation} (2010)". Hasil dari penelitian tersebut adalah sebuah design yang dibuat oleh penulis dikembangkan dengan menggunakan metode prototype agar mendapatkan hasil yang lebih jelas untuk diterapkan saat mengajar. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah tentang membuat prototype clustering data menggunakan python dan model prototyping untuk perancangan dan pengujian sistem \cite{shao2010application}. 
    \item Tom Ronan, Shawn Anastasio, Zhijie Qi, Roman Sloutsky, Kristen M. Naegle dengan judul penelitian "\textit{OpenEnsembles: A Python Resource for Ensemble Clustering} (2018)". Hasil dari penelitian tersebut adalah proses yang menciptakan banyak solusi clustering untuk menciptakan, menganalisis, dan memvisualisasikan sejumlah jenis pendekatan ensemble pada dataset mainan. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah pada pengimplementasian sebuah sistem clustering yang menggunakan python \cite{ronan2018openensembles}.
    \item S. Govinda Rao, A. Govardhan, Ph.D dengan judul penelitian "\textit{Assessing h- and g-Indices of Scientific Papers using
k-Means Clustering} (2014)". Hasil dari penelitian tersebut adalah untuk mengetahui pentingnya pengelompokan teknik pada h - dan g-indeks yang menonjol pada keunggulan jurnal ilmiah  dalam bidang penerbitan makalah pada jurnal nasional dan jurnal internasional, dapat dibuktikan bahwa k-means merupakan  algoritma clustering yang telah telah berhasil dipartisi dari pengamatan 18 set  ke dalam 3 kelompok. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah pada proses pengolahan data dan pengimplementasian sebuah sistem dengan menggunakan python dan metode prototype \cite{rao2014assessing}.
    \item Rolly Maulana Awangga, Syafrial Fachri Pane, Khaera Tunnisa dengan judul penelitian "\textit{Collaboration FMADM And K-Means Clustering To Determine The Activity Proposal In Operational Management Activity} (2018)". Hasil dari penelitian tersebut adalah pengelompokan data hasil clustering proposal jenis penting dan tidak penting. Perbedaan pada penelitian tersebut  akan mengimplementasikan sebuah sistem clustering data untuk menentukan kategori bahaya dan tidak menggunakan python dan metode prototype \cite{awangga2018k}.
    \item Dr. Ananthi Sheshasayee, Ms. G. Thailambal dengan judul penelitian "\textit{A Study on K-Means Clustering in Text Mining Using Python} (2016)". Hasil dari penelitian tersebut adalah tentang membuat sistem k-keans clustering pada text mining menggunakan python. Perbedaan pada penelitian tersebut adalah proses dari sistem k-means clustering menggunakan python \cite{Sheshasayee2016ASO}.
\end{enumerate}

 